{"_TODAY_": "20191120", "_TITLE_": "Breatimeacht", "categories": ["An tAontas Eorpach", "Breatimeacht", "R\u00edocht Aontaithe"], "content": "Is \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal Breatimeacht ( B\u00e9arla : \u2018 Brexit \u2019 ) n\u00e1 imeacht na R\u00edochta Aontaithe as an Aontas Eorpach . Portmanteau is ea an focal Brexit ( \u2018 Br [ itish ] \u2019 + \u2018 Exit > 'imeacht na Breataine ' ) , portmanteau a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail Grexit ( \u2018 Gr [ eek ] \u2019 + \u2018 Exit \u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige ' ) , focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na Gr\u00e9ige as limist\u00e9ar an euro i mb\u00e9al an phobail . Thugtar mar leasaimn Remoaner n\u00f3 Remaniac ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus Brexiteer ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il . De bharr reifreann a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23 Meitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9 % d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE , bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE . == C\u00falra == Ba i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i gComhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa ( CEE ) , a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach , ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67 % d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal . De ghn\u00e1th , thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE , den CE n\u00f3 den AE . Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed , ba iad baill de chuid Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il . \u00d3 na 1990id\u00ed amach , ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoime\u00e1dach agus de chuid UKIP ( Gaeilge : \u2018 P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe \u2019 ) , p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993 , a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il . === Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 === Ar 19 Feabhra 2016 , ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach , th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach . Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed : an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa ; na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach ; cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa ( i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta ) .D'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh , thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe , David Cameron , f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016 . === Feachtas === D\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann . Tharraing an feachtas imreas , Ar an 16 Meitheamh 2016 , feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte Jo Cox , ina toghcheantar f\u00e9in , i mBirstall , Yorkshire Thiar . Polaiteoir \u00f3g , ar sheol na braiche , agus m\u00e1thair beirt chlainne , ba ea Jo Cox . Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First ' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed . Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed. Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in . == An reifreann sa bhliain 2016 == I reifreann , v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach ( i bhfabhar 51.89 % , i gcoinne 48.11 % ) . In Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach , leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il . Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta . Ar 29 Meitheamh , th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair . Chuir na ceannair\u00ed in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh . I ndiaidh an reifrinn , thogh an P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach , p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am , Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018 European Communites Act 1972 \u2019 ( Gaeilge : \u2018 Acht na gComhphobal Eorpach 1972 \u2019 ) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in . N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s . === F\u00f3gra 2017 === Thug Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe , Theresa May , f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il . Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de Chonradh Liosp\u00f3in . == Cainteanna == T\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017 . Ar 27 Bealtaine , rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais . D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27 . Ag an am , bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa , ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ( socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad ) . Bhain an AE a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017 . Ar an 16 L\u00fanasa 2017 , bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint . d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann , go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir . t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh . Bh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo . === Fl\u00f3rans , Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 === Thug Pr\u00edomh-Aire na Breataine Theresa May , \u00f3r\u00e1id i bhFl\u00f3rans san Iod\u00e1il ar an 22 Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 . Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach , ar feadh dh\u00e1 bhliain . Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas le dul i ngleic le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn . === Nollaig 2017 === Ar an 8 Nollaig 2017 , bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile , le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas . D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann , mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed . C\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed , d\u00fairt Michel Barnier ( pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht ) , `` N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite '' . Scr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh , litir ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach , mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht . == Tagairt\u00ed ==", "links": ["16 Meitheamh", "1970id\u00ed", "1980id\u00ed", "1990id\u00ed", "2016", "2017", "22 Me\u00e1n F\u00f3mhair", "23 Meitheamh", "Aire Rialtas", "An B\u00e9arla", "An Ghr\u00e9ig", "An Iod\u00e1il", "An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)", "An R\u00edocht Aontaithe", "An tAontas Eorpach", "Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa", "Conradh Liosp\u00f3in", "David Cameron", "Fl\u00f3rans", "Gaeilge", "Jo Cox", "Limist\u00e9ar an euro", "Manchain", "Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe", "P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe", "P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)", "Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016", "Theresa May", "Vicip\u00e9id", "Yorkshire"], "images": ["https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Anti_Brexit_Roma_1.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brexit_protest_at_Stormont.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Manchester_Brexit_protest_for_Conservative_conference%2C_October_1%2C_2017_01.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Pride_in_London_2016_-_A_man_with_a_Love_Wins_sign_in_the_parade_crowd.png", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Statni_pohreb_Vaclava_Havla_23.12.2011_206.jpg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum%2C_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum%2C_2016.svg", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:WikiLettera.png"], "references": ["www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml", "europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga", "europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga", "www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/", "www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/", "www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/", "www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/", "www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/", "www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/", "www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/", "tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/"], "revision_id": 943659, "revisions": [{"user": "\u5927\u8bfa\u53f2", "timestamp": "2019-10-07T14:20:11Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "revert edits by [[Special:Contributions/87.38.108.2|87.38.108.2]]"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T14:20:10Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\nWe will do as we please\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Haha"}, {"user": "\u5927\u8bfa\u53f2", "timestamp": "2019-10-07T14:19:52Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "revert edits by [[Special:Contributions/87.38.108.2|87.38.108.2]]"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T14:19:50Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "The anonymouse do as we please\n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ha ha"}, {"user": "\u5927\u8bfa\u53f2", "timestamp": "2019-10-07T14:19:08Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Reverted 1 edit by [[Special:Contributions/87.38.108.2|87.38.108.2]] ([[User talk:87.38.108.2|talk]]). ([[WP:TW|TW]])"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T14:19:00Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\nWe do as we please\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Try ban us at your own peril"}, {"user": "Ah3kal", "timestamp": "2019-10-07T14:18:30Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ceala\u00edodh athruithe [[Special:Contributions/87.38.108.2|87.38.108.2]] ([[User talk:87.38.108.2|Pl\u00e9]]); ar ais chuig leagan le [[User:\u5927\u8bfa\u53f2|\u5927\u8bfa\u53f2]]"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T14:18:19Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "Nspuhfuyrf87qwoye8yrwmoxqynweornmoax08w7nyr9mew9nuxfg9348tymp9w8ynqomwerxq9483nmx304mncrm3xq4mr\n\nWe are the anonymouse we do as we please stop us at your own peril\n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Good luck banning us"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T12:00:33Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Brexit is satanism.\n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Good lluck banning me from every language on every device on every wifi network"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T11:59:52Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Brexit is satanism\n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "H"}, {"user": "\u5927\u8bfa\u53f2", "timestamp": "2019-10-07T11:55:29Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ceala\u00edodh athr\u00fa 943646 le [[Special:Contributions/87.38.108.2|87.38.108.2]] ([[User talk:87.38.108.2|pl\u00e9]])"}, {"user": "87.38.108.2", "anon": "", "timestamp": "2019-10-07T11:54:35Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "Brexit ws vreated by satan to destroy us\n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Fixed explanation"}, {"user": "Holder", "timestamp": "2019-09-24T15:28:55Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron]], ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "corr using [[Project:AWB|AWB]]"}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2019-06-15T23:47:02Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \n\nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:Pride in London 2016 - A man with a Love Wins sign in the parade crowd.png|mion|ag\u00f3id, Meitheamh 2016]]\n\n=== Feachtas ===\nD\u00edosp\u00f3ireacht theasa\u00ed a bh\u00ed ann.  Tharraing an feachtas imreas,  Ar an [[16 Meitheamh]] [[2016]], feallmhara\u00edodh an Teachta Parlaiminte [[Jo Cox]], ina toghcheantar f\u00e9in, i mBirstall, [[Yorkshire]] Thiar. Polaiteoir \u00f3g, ar sheol na braiche, agus m\u00e1thair beirt chlainne, ba ea Jo Cox. Bh\u00e9ic an t-ionsaitheoir 'Britain First' agus \u00e9 \u00e1 hionsa\u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=MP Jo Cox b\u00e1saithe tar \u00e9is ionsa\u00ed gunna agus sceana|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0616/796100-mp-jo-cox-caite-agus-gonta-do-dona-i-leeds/|date=2016-06-16|language=ga}}</ref>  Chaith s\u00e9 tr\u00ed phil\u00e9ar leis an bhFeisire Cox & sular sh\u00e1igh s\u00e9 ch\u00faig uaire dh\u00e9ag \u00ed.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=Mair ciontaithe i nd\u00fanmnhar\u00fa Jo Cox|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/1123/833895-mair-ciontaithe-i-ndunmnharu-jo-cox/|date=2016-11-23|language=ga}}</ref> Chaith Cox a saol i mbun seirbh\u00edse agus feachtais ar son daoine eile sa bhaile agus i gc\u00e9in.<ref>{{Luaigh foilseach\u00e1n|title=\u00d3m\u00f3s do Jo Cox i dTeach na dTeachta\u00ed|url=https://www.rte.ie/news/nuacht/2016/0620/796928-omos-do-jo-cox-i-dteach-na-bhfeisiri/|date=2016-06-20|language=ga}}</ref> \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Conradder", "timestamp": "2019-02-19T10:44:29Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ceala\u00edodh athr\u00fa 921844 le [[Special:Contributions/B\u00e1gair Dhi\u00fa|B\u00e1gair Dhi\u00fa]] ([[User talk:B\u00e1gair Dhi\u00fa|pl\u00e9]])"}, {"user": "B\u00e1gair Dhi\u00fa", "timestamp": "2019-02-19T06:34:14Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Twatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "SeoMac", "timestamp": "2019-02-10T11:49:24Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ceala\u00edodh athruithe [[Special:Contributions/Bodto|Bodto]] ([[User talk:Bodto|Pl\u00e9]]); ar ais chuig leagan le [[User:Xjvjv|Xjvjv]]"}, {"user": "Bodto", "timestamp": "2019-02-10T11:41:16Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Tuata\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. Nigel Farage fell in the sea and drowned. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Bodto", "timestamp": "2019-02-10T11:40:52Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Tuat\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. Nigel Farage fell in the sea and drowned. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Bodto", "timestamp": "2019-02-10T11:38:59Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. Nigel Farage fell in the sea and drowned. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Xjvjv", "timestamp": "2019-02-01T09:19:11Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Aistri\u00fach\u00e1n 'Breatimeacht' i mB\u00e9arla = Brexit"}, {"user": "2A03:E600:100:0:0:0:0:16", "anon": "", "timestamp": "2019-01-24T06:27:15Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018La merde\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "AdamLibh", "timestamp": "2018-10-22T22:13:36Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|gCoime\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "/* C\u00falra */Nasc"}, {"user": "AdamLibh", "timestamp": "2018-10-22T22:13:01Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe|gCoim\u00e9\u00e1dach]] agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "/* C\u00falra */"}, {"user": "SeoMac", "timestamp": "2018-07-31T18:50:28Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "Ceala\u00edodh athr\u00fa 897586 le [[Special:Contributions/83.136.45.128|83.136.45.128]] ([[User talk:83.136.45.128|pl\u00e9]])ina aonar -- nil ach fear amh\u00e1in ann."}, {"user": "83.136.45.128", "anon": "", "timestamp": "2018-07-31T18:16:22Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina n-aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "/* C\u00falra */ Athr\u00fa gramada\u00ed"}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2018-06-23T21:23:25Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (i bhfabhar 51.89%,\u00a0i gcoinne 48.11\u00a0%)<ref>\"Scaipeadh na gcleit\u00ed in Easaontas na hEorpa\"  https://tuairisc.ie/brexittuairisc-le-cathal-mac-coille-i-londain-scaipeadh-na-gcleiti-in-easaontas-na-heorpa/  24 Meitheamh 2016</ref>.  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": "/* An reifreann sa bhliain 2016 */"}, {"user": "Chaco", "timestamp": "2018-02-03T15:11:43Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[Reifreann na R\u00edochta Aontaithe ballra\u00edocht an tAontas Eorpach, 2016|reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (51.89%\u00a0i gcoinne 4811\u00a0%).  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Chaco", "timestamp": "2018-02-03T15:10:34Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail. Thugtar mar leasaimn ''Remoaner'' n\u00f3 ''Remaniac'' ar daoine a mhian leo fanacht san tAontas Eorpach agus ''Brexiteer'' ar na daoine sin a theastaigh uathu \u00e9 a fh\u00e1g\u00e1il. \n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (51.89%\u00a0i gcoinne 4811\u00a0%).  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Chaco", "timestamp": "2018-01-13T17:42:51Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (51.89%\u00a0i gcoinne 4811\u00a0%).  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Breatimeacht}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]\n[[Catag\u00f3ir:Breatimeacht]]"}}, "comment": ""}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2017-12-17T14:55:20Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta, 23 Samhain 2016]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, bh\u00ed r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE.  \n\n== C\u00falra ==\n[[\u00cdomh\u00e1:United Kingdom European Communities membership referendum, 1975 compared to United Kingdom European Union membership referendum, 2016.svg|cl\u00e9|mion|280x280px|\nAn reifreann i 1975 i gcompar\u00e1id le 2016\n]]\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== Socr\u00fa nua sa bhliain 2016 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Statni pohreb Vaclava Havla 23.12.2011 206.jpg|mion|[[David Cameron|David Cameron,]] ar chl\u00e9, ina aonar]]\nAr 19 Feabhra 2016, ag cruinni\u00fa den Chomhairle Eorpach, th\u00e1inig ceannair\u00ed na mBallst\u00e1t ar shocr\u00fa nua don R\u00edocht Aontaithe san Aontas Eorpach. Ar na nithe a socra\u00edodh bh\u00ed<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>:  \n* an cumas ioma\u00edochta agus conas an gheilleagair a choth\u00fa;  \n* na sochair leasa sh\u00f3isialta a thugtar d'imircigh \u00e1irithe san Aontas Eorpach;  \n* cosaint\u00ed a thabhairt isteach chun an choimhdeacht a neart\u00fa (i gcomhr\u00e9ir le prionsabal na coimhdeachta).  \nD'ainneoin iarracht dhiongbh\u00e1ilte chun an R-A a sh\u00e1samh, thug Pr\u00edomh Aire na R\u00edochta Aontaithe, David Cameron, f\u00f3gra go re\u00e1cht\u00e1lfa\u00ed reifreann ar 23 Meitheamh 2016. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== An reifreann sa bhliain 2016 ==\nI reifreann, v\u00f3t\u00e1il muintir na R\u00edochta Aontaithe ar son imeacht as an Aontas Eorpach  (51.89%\u00a0i gcoinne 4811\u00a0%).  \n\nIn Airteagal 50 den Chonradh ar an Aontas Eorpach, leagtar amach na n\u00f3sanna imeachta a bh\u00edonn le lean\u00faint m\u00e1 chinneann Ballst\u00e1t an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il. Fanann an R\u00edocht Aontaithe ina Ballst\u00e1t de chuid an Aontais Eorpaigh go dt\u00ed go gcuirfear i gcr\u00edch an chaibidl\u00edocht maidir le t\u00e9arma\u00ed a himeachta. \n\nAr 29 Meitheamh, th\u00e1inig ceannair\u00ed an Aontais le ch\u00e9ile den ch\u00e9ad uair gan ceannaire na R\u00edochta Aontaithe i l\u00e1thair. Chuir na ceannair\u00ed  in i\u00fal go raibh aif\u00e9ala orthu faoi thoradh an reifrinn ach go raibh r\u00fan daingean acu tosa\u00edochta\u00ed reatha a bhr\u00fa ar aghaidh<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2016_ga</ref>. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill f\u00f3s. \n\n===F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2017-12-17T12:52:37Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May, ag\u00f3id 9 Meitheamh 2017.  Chaill May an toghch\u00e1n  c\u00fapla l\u00e1 roimhe sin]]\n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0  \n\nAr 27 Bealtaine, rinne an Chomhairle Eorpach t\u00fas na caibidl\u00edochta maidir le hAirteagal 50 leis an R\u00edocht Aontaithe a \u00fadar\u00fa agus d'ainmnigh s\u00ed an Coimisi\u00fan mar idirbhearta\u00ed an Aontais. D'fh\u00e1iltigh an Coimisi\u00fan roimh ghlacadh na ch\u00e9ad sraithe de threoracha caibidl\u00edochta lena dtugtar an sainord\u00fa polaiti\u00fail agus dl\u00edthi\u00fail is g\u00e1 don Choimisi\u00fan Eorpach chun caibidl\u00edocht a dh\u00e9anamh leis an R\u00edocht Aontaithe thar ceann AE-27. \n\nAg an am, bh\u00ed an R-A ag iarraidh cainteanna maidir le comhaont\u00fa saorthr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach bh\u00ed an AE ar dt\u00fas ag teast\u00e1il clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad  (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad). Bhain an AE  a chusp\u00f3ir amach i m\u00ed na Nollaig 2017.\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2017-12-17T12:13:34Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May, ag\u00f3id 9 Meitheamh 2017.  Chaill May an toghch\u00e1n  c\u00fapla l\u00e1 roimhe sin]]\n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n=== F\u00f3gra 2017 ===\nThug [[Pr\u00edomh-Aire na R\u00edochta Aontaithe|Pr\u00edomh-Aire]] na R\u00edochta Aontaithe, [[Theresa May]], f\u00f3gra don Chomhairle Eorpach faoi r\u00fan na R\u00edochta Aontaithe an tAontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il<ref>https://europa.eu/european-union/about-eu/history/2010-today/2017_ga</ref>. Chuir an f\u00f3gra seo t\u00fas le himeacht na R\u00edochta Aontaithe de r\u00e9ir Airteagal 50 de [[Conradh Liosp\u00f3in|Chonradh Liosp\u00f3in]].\n[[\u00cdomh\u00e1:Manchester Brexit protest for Conservative conference, October 1, 2017 01.jpg|mion|299x299px|ag\u00f3id, [[Manchain]], 1 Deireadh F\u00f3mhair 2017]]\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:Anti Brexit Roma 1.jpg|cl\u00e9|mion|288x288px|ag\u00f3id, An R\u00f3imh,  19 M.F. 2016]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n===Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nC\u00fapla l\u00e1 n\u00edos d\u00e9ana\u00ed, d\u00fairt Michel Barnier (pr\u00edomhidirbhearta\u00ed an Aontais Eorpaigh sa gc\u00e9ad shraith cainteanna ar an Bhreatimeacht), \"N\u00ed f\u00e9idir leis an R\u00edocht Aontaithe tarraingt siar \u00f3n socr\u00fa a rinne s\u00ed leis an Aontas Eorpach an tseachtain seo caite\"<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1213/927082-nil-aon-dul-siar-ar-shocru-an-bhreatimeachta-barnier/</ref>.\n\nScr\u00edobh 200 ball aitheanta den phobal n\u00e1isi\u00fanach \u00f3 thuaidh, litir<ref>http://www.rte.ie/radio1/podcast/podcast_adhmhaidin.xml</ref>  ag \u00e1iteamh ar an Taoiseach seasamh leo ag am thar a bheith corraitheach, mar gheall ar an margadh idir na Caomhaigh agus an DUP agus an Breatimeacht.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "Yuiop666", "timestamp": "2017-12-12T11:04:09Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May]]\n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n=== Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "Yuiop666", "timestamp": "2017-12-12T11:03:39Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May]]\n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n=== Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|288x288px|Cnoc an Anfa, 2015]]\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Nollaig 2017 */"}, {"user": "Yuiop666", "timestamp": "2017-12-12T11:01:52Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May]]\n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n=== Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n=== Nollaig 2017 ===\nAr an 8 Nollaig 2017, bh\u00ed an Bhreatain agus Aontas na hEorpa tagtha ar mhargadh faoi cheist na teorann agus ceisteanna eile, le go mbeifear in ann a dhul ar aghaidh ag an dara cuid de na comhr\u00e1it\u00ed faoi imeacht na Breataine as an Aontas<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/1208/925905-margadh-deanta-ar-cheist-na-teorainn/</ref>.  D\u00fairt an R\u00edocht Aontaithe go mbeadh s\u00ed ag clo\u00ed le rialacha na hEorpa\u00a0a thaca\u00edonn le socruithe tras-teorann na h\u00c9ireann, mura mbeifear in ann a theacht ar chomhr\u00e9iteach sa gcuid eile de na comhr\u00e1it\u00ed.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "Tyuiop", "timestamp": "2017-09-26T17:31:50Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \n[[\u00cdomh\u00e1:RIP Brexit (34350858654).jpg|cl\u00e9|mion|333x333px|Theresa May]]\nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n=== Fl\u00f3rans, Me\u00e1n F\u00f3mhair 2017 ===\nThug Pr\u00edomh-Aire na Breataine [[Theresa May]], \u00f3r\u00e1id i bh[[Fl\u00f3rans]] san [[An Iod\u00e1il|Iod\u00e1il]]\u00a0ar an [[22 Me\u00e1n F\u00f3mhair]] [[2017]]. Mhol s\u00ed go mbeadh f\u00e1il ag an mBreatain\u00a0ar na socruithe c\u00e9anna sa mhargadh aonair agus a bh\u00ed acu roimhe sin tar \u00e9is d\u00f3ibh deal\u00fa \u00f3n Aontas Eorpach, ar feadh\u00a0dh\u00e1 bhliain<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0922/906852-failte-chaireiseach-curtha-ag-an-taoiseach-roimh-oraid-may/</ref>.\u00a0Mhol s\u00ed freisin go mbeadh conradh nua sl\u00e1nd\u00e1la idir an Bhreatain agus an tAontas\u00a0le dul i ngleic\u00a0le haon bhagairt a thiocfadh chun cinn.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "Tyuiop", "timestamp": "2017-08-18T13:16:39Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\nT\u00e1 idirbhearta\u00edocht anonn is anall ar si\u00fal idir an d\u00e1 thaobh \u00f3 2017.\u00a0 Is comhchainteanna ar ch\u00fal doirse druidte iad. T\u00e1 p\u00e1irt ghn\u00edomhach ag \u00c9irinn san idirbhearta\u00edocht chomh maith. \n\nT\u00e1 an R-A ag iarraidh caibidl\u00edocht tr\u00e1d\u00e1la a thos\u00fa, ach t\u00e1 an AE ag iarraidh clo\u00edgh leis an mbuis\u00e9ad ar dt\u00fas (socr\u00fa neamhfhoirmi\u00fail as a laghad).\n\nAr an 16 L\u00fanasa 2017, bh\u00ed pl\u00e9ch\u00e1ip\u00e9is foilsithe ag Rialtas na Breataine ina moltar<ref>https://www.rte.ie/news/nuacht/2017/0815/897471-comhphairtiocht-nua-custaim/</ref>\n* comhph\u00e1irt\u00edocht nua chustaim idir an tAontas Eorpach agus an Bhreatain f\u00e9achaint le teorainn dhaingean chustaim a sheachaint.\n* d\u00e1 mbeadh teorainn chustaim ann, go mbeadh s\u00e9 chomh hoscailte agus ab fh\u00e9idir.\n* t\u00e9imhse eatramhach ann \u00f3 thaobh riarach\u00e1in chustaim de n\u00f3 go mbeadh deis acu socruithe nua tr\u00e1d\u00e1la a dh\u00e9anamh. \nBh\u00ed an tAontas Eorpach agus Rialtas na h\u00c9ireann amhrasach faoi na molta\u00ed seo.\u00a0\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "/* Cainteanna\u00a0 */"}, {"user": "Tyuiop", "timestamp": "2017-08-18T11:38:58Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\n.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n{{reflist}}\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Tyuiop", "timestamp": "2017-08-18T11:38:28Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh [[Rialtas na R\u00edochta Aontaithe|rialtas na Breataine]] t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar Airteagal 50 de Chonradh ar an Aontas Eorpach, uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi ''[[29 M\u00e1rta]] [[2019]]''. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\n\n== Stair ==\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, [[Theresa May]] mar Phr\u00edomh-[[Aire Rialtas|Aire]] agus gheall sise bille chun an \u2018European Communites Act 1972\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. \n* Le linn na [[1970id\u00ed]] agus na [[1980id\u00ed]], ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \n* \u00d3 na [[1990id\u00ed]] amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n== Cainteanna\u00a0==\n.\n\n== Tagairt\u00ed ==\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2017-06-18T16:28:24Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n[[\u00cdomh\u00e1:EducationandBrexitleavevotebyArea2017.jpg|cl\u00e9|mion|Oideachas agus % Imeacht]]\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. \n[[\u00cdomh\u00e1:Brexit protest at Stormont.jpg|mion|Ag\u00f3id i 2015, i gCnoc an Anfa, B\u00e9al Feirste]]\nDe ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "TGcoa", "timestamp": "2017-06-18T16:25:28Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''Portmanteau'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''Grexit'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an [[23 Meitheamh]] [[2016]] agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "\u00c9riugena", "timestamp": "2017-02-05T18:39:09Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh an Bhreatimeachta]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "\u00c9riugena", "timestamp": "2017-02-05T18:38:02Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Breatimeacht''' ([[An B\u00e9arla|B\u00e9arla]]: \u2018Brexit\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "\u00c9riugena", "timestamp": "2017-02-05T18:36:30Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Brexit''' ([[An Ghaeilge|Gaeilge]]: \u2018Breatimeacht\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "Bhog \u00c9riugena an leathanach [[Brexit]] go [[Breatimeacht]]: Seo Vicip\u00e9id na Gaeilge!"}, {"user": "Chaco", "timestamp": "2017-02-05T18:04:19Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Brexit''' ([[An Ghaeilge|Gaeilge]]: \u2018Breatimeacht\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[P\u00e1irt\u00ed Neamhsple\u00e1ch na R\u00edochta Aontaithe|UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Felo de Me", "timestamp": "2017-01-08T22:36:44Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Brexit''' ([[An Ghaeilge|Gaeilge]]: \u2018Breatimeacht\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit > 'imeacht na Breataine'), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019 > 'imeacht na Gr\u00e9ige'), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Felo de Me", "timestamp": "2017-01-08T22:30:51Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs \u00e9ard at\u00e1 i gceist leis an bhfocal '''Brexit''' ([[An Ghaeilge|Gaeilge]]: \u2018Breatimeacht\u2019) n\u00e1 imeacht na [[An R\u00edocht Aontaithe|R\u00edochta Aontaithe]] as an [[An tAontas Eorpach|Aontas Eorpach]]. ''[[Portmanteau]]'' is ea an focal ''Brexit'' (\u2018Br[itish]\u2019 + \u2018Exit), ''portmanteau'' a deineadh de r\u00e9ir mh\u00fanla an fhocail ''[[Grexit]]'' (\u2018Gr[eek]\u2019 + \u2018Exit\u2019), focal a cumadh nuair a bh\u00ed imeacht na [[An Ghr\u00e9ig|Gr\u00e9ige]] as [[limist\u00e9ar an euro]] i mb\u00e9al an phobail.\n\nDe bharr [[reifreann]] a re\u00e1cht\u00e1ladh ar an 23\u00fa l\u00e1 de Mheitheamh 2016 agus inar v\u00f3t\u00e1il 51.9% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le himeacht as an AE, t\u00e1 r\u00fan ag rialtas na Breataine t\u00fas a chur le himeacht na t\u00edre as an AE faoi dheireadh Mh\u00ed M\u00e1rta 2017. Cuirfidh rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas seo nuair a ghairfidh s\u00e9 ar [[Airteagal 50]] de [[Conradh ar an Aontas Eorpach|Chonradh ar an Aontas Eorpach]], uirlis le himeacht as an Aontas. De r\u00e9ir th\u00e9arma\u00ed an chonartha, m\u00e1 chuireann rialtas na Breataine t\u00fas leis an bpr\u00f3iseas mar at\u00e1 beartaithe aige, beidh an R\u00edocht Aontaithe imithe as an AE faoi Mh\u00e1rta 2019. \n\nI ndiaidh an reifrinn, thogh an [[An P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach (An R\u00edocht Aontaithe)|P\u00e1irt\u00ed Coime\u00e1dach]], p\u00e1irt\u00ed a bh\u00ed i gceannas ar an R\u00edocht Aontaithe ag an am, Theresa May mar Phr\u00edomh-Aire agus gheall sise bille chun an \u2018[[European Communites Act 1972]]\u2019 (Gaeilge: \u2018Acht na gComhphobal Eorpach 1972\u2019) a chur ar ceal agus chun dl\u00edthe Eorpacha at\u00e1 ann a chomhth\u00e1th\u00fa le c\u00f3ras dl\u00edthe na R\u00edochta Aontaithe f\u00e9in. N\u00edl t\u00e9arma\u00ed an imeachta socraithe go f\u00f3ill agus, idir an d\u00e1 linn, fanann an R\u00edocht Aontaithe ina ballst\u00e1t den Aontas Eorpach. \n\nBa i 1973 a ghlac an R\u00edocht Aontaithe ballra\u00edocht i g[[Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa]] (CEE), a bh\u00ed ann roimh an Aontas Eorpach, ballra\u00edocht a dheimhnigh s\u00ed le reifreann sa bhliain 1975 inar v\u00f3t\u00e1il 67% d\u00edobh si\u00fad a chaith v\u00f3ta ann i bhf\u00e1ch le fanacht sa Chomhphobal. De ghn\u00e1th, thugta\u00ed pobalbhreitheanna idir 1973 agus 2015 le fios go raibh formh\u00f3r ann a thacaigh le fanacht mar bhall den CEE, den CE n\u00f3 den AE. Le linn na 1970id\u00ed agus na 1980id\u00ed, ba iad baill de chuid [[P\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre (an R\u00edocht Aontaithe)|Ph\u00e1irt\u00ed an Lucht Oibre]] agus daoine a bh\u00ed p\u00e1irteach i gceardchumainn a mholadh Comhphobal Eacnama\u00edochta na hEorpa a fh\u00e1g\u00e1il. \u00d3 na 1990id\u00ed amach, ba iad polaiteoir\u00ed de chuid na gCoim\u00e9ideach agus de chuid [[UKIP]] (Gaeilge: \u2018P\u00e1irt\u00ed um Shaoirse na R\u00edochta Aontaithe\u2019), p\u00e1irt\u00ed a buna\u00edodh sa bhliain 1993, a mholadh an Aontas Eorpach a fh\u00e1g\u00e1il.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "Do chuireas lena raibh ann."}, {"user": "Chaco", "timestamp": "2016-12-26T20:51:40Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]]\nIs aithne go forleathan ar an aistarraingthe [[an R\u00edocht Aontaithe]] as [[an tAontas Eorpach]] mar Brexit, portmanta na focail Bh\u00e9arla \"British exit'' \u00e9 '''Brexit'''.\n\n{{s\u00edol}}\n{{DEFAULTSORT:Brexit}}\n[[Catag\u00f3ir:An tAontas Eorpach]]\n[[Catag\u00f3ir:R\u00edocht Aontaithe]]"}}, "comment": "Leathanach cruthaithe le '[[\u00cdomh\u00e1:Brexit_Campaigners_out_side_Parliament_November_2016.jpg|deas|250px|thumb|Ag\u00f3ideoir\u00ed le haghaidh Brexit]] Is aithne go forleathan ar an aistarraingthe an...'"}], "sections": []}