{
    "2020-03-13T01:32:20Z": {
        "new_links": [
            "pandemija",
            "vuhan",
            "kina",
            "upala plu\u0107a",
            "bbc",
            "danas (novine)",
            "alo!",
            "institut za srpski jezik sanu",
            "virusi korona",
            "2019-ncov",
            "\u010dovek",
            "svetska zdravstvena organizacija",
            "dr\u017eava",
            "\u0161i\u0161mi\u0161",
            "bolest",
            "higijena",
            "higijena ruku",
            "nacionalna zdravstvena slu\u017eba",
            "svetska zdravstvena organizacija",
            "inkubacija (bolest)",
            "vakcina",
            "virus",
            "vuhan",
            "vlast",
            "kineska nova godina",
            "vuhan",
            "huangang",
            "ji\u010dang",
            "vlada",
            "karantin",
            "saobra\u0107aj",
            "grad",
            "februar",
            "sars",
            "hubej",
            "francuska gvajana",
            "martinik",
            "sen bartelemi",
            "sveti martin (francuska)",
            "gibraltar",
            "farska ostrva",
            "eurostat",
            "virus",
            "bolest",
            "evropa",
            "bavarska",
            "kanton ti\u010dino",
            "troms",
            "budimpe\u0161ta",
            "pleven",
            "gabrovo",
            "svetska zdravstvena organizacija",
            "kriza",
            "nafta",
            "virusi korona",
            "virusi korona"
        ],
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "OC Ripper",
        "words": 1707
    },
    "2020-03-17T18:13:00Z": {
        "wikipedian": "Orijentolog",
        "words": 1707
    },
    "2020-05-10T04:56:34Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T04:57:36Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1709
    },
    "2020-05-10T04:59:00Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "2001:CE8:161:98CA:B1F5:64BA:FC7A:9E13",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:00:40Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:01:52Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:03:39Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "2001:CE8:161:98CA:B1F5:64BA:FC7A:9E13",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:05:06Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708",
                "2021\u5e7411\u6708",
                "2021\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e7413\u6708",
                "2022\u5e741\u6708",
                "2022\u5e742\u6708",
                "2022\u5e743\u6708",
                "2022\u5e744\u6708",
                "2022\u5e745\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:06:43Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708",
                "2021\u5e7411\u6708",
                "2021\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e7413\u6708",
                "2022\u5e741\u6708",
                "2022\u5e742\u6708",
                "2022\u5e743\u6708",
                "2022\u5e744\u6708",
                "2022\u5e745\u6708",
                "2022\u5e746\u6708",
                "2022\u5e747\u6708",
                "2022\u5e748\u6708",
                "2022\u5e749\u6708",
                "2022\u5e7410\u6708",
                "2022\u5e7411\u6708",
                "2022\u5e7412\u6708",
                "2022\u5e7413\u6708",
                "2023\u5e741\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:08:21Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708",
                "2021\u5e7411\u6708",
                "2021\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e7413\u6708",
                "2021\u5e7414\u6708",
                "2022\u5e741\u6708",
                "2022\u5e742\u6708",
                "2022\u5e743\u6708",
                "2022\u5e744\u6708",
                "2022\u5e745\u6708",
                "2022\u5e746\u6708",
                "2022\u5e747\u6708",
                "2022\u5e748\u6708",
                "2022\u5e749\u6708",
                "2022\u5e7410\u6708",
                "2022\u5e7411\u6708",
                "2022\u5e7412\u6708",
                "2022\u5e7413\u6708",
                "2023\u5e741\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "58.191.95.223",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-10T05:12:04Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708",
                "2021\u5e7411\u6708",
                "2021\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e7413\u6708",
                "2021\u5e7414\u6708",
                "2022\u5e741\u6708",
                "2022\u5e742\u6708",
                "2022\u5e743\u6708",
                "2022\u5e744\u6708",
                "2022\u5e745\u6708",
                "2022\u5e746\u6708",
                "2022\u5e747\u6708",
                "2022\u5e748\u6708",
                "2022\u5e749\u6708",
                "2022\u5e7410\u6708",
                "2022\u5e7411\u6708",
                "2022\u5e7412\u6708",
                "2022\u5e7413\u6708",
                "2023\u5e741\u6708",
                "2023\u5e742\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "2001:CE8:161:98CA:B1F5:64BA:FC7A:9E13",
        "words": 1708
    },
    "2020-05-14T15:22:58Z": {
        "sections": [
            [
                "Poreklo epidemije",
                "Znaci i simptomi",
                "Prevencija",
                "Evolucija epidemije u Kini",
                "Mere izolacije u Kini",
                "Globalno \u0161irenje virusa korona",
                "Me\u0111unarodne reakcije",
                "Ekonomski uticaj",
                "Vidi jo\u0161",
                "\u5b89\u500d\u9996\u76f8\u306e\u767a\u8a00",
                "Napomene",
                "Reference"
            ],
            [
                "Pranje ruku",
                "Respiratorna higijena",
                "Samoizolacija",
                "Vakcine",
                "Pojava i \u0161irenje u Kini",
                "Provincija Hubei",
                "Napredovanje virusa korona u Kini",
                "Propagacija u Evropi",
                "Pozicija Svetske zdravstvene organizacije",
                "2020\u5e746\u6708",
                "2020\u5e747\u6708",
                "2020\u5e748\u6708",
                "2020\u5e749\u6708",
                "2020\u5e7410\u6708",
                "2020\u5e7411\u6708",
                "2020\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e741\u6708",
                "2021\u5e742\u6708",
                "2021\u5e743\u6708",
                "2021\u5e744\u6708",
                "2021\u5e745\u6708",
                "2021\u5e746\u6708",
                "2021\u5e747\u6708",
                "2021\u5e748\u6708",
                "2021\u5e749\u6708",
                "2021\u5e7410\u6708",
                "2021\u5e7411\u6708",
                "2021\u5e7412\u6708",
                "2021\u5e7413\u6708",
                "2021\u5e7414\u6708",
                "2022\u5e741\u6708",
                "2022\u5e742\u6708",
                "2022\u5e743\u6708",
                "2022\u5e744\u6708",
                "2022\u5e745\u6708",
                "2022\u5e746\u6708",
                "2022\u5e747\u6708",
                "2022\u5e748\u6708",
                "2022\u5e749\u6708",
                "2022\u5e7410\u6708",
                "2022\u5e7411\u6708",
                "2022\u5e7412\u6708",
                "2022\u5e7413\u6708",
                "2023\u5e741\u6708"
            ],
            [
                "{ { zastava|Italija } }",
                "{ { zastava|Francuska } }",
                "{ { zastava|\u0160panija } }",
                "{ { zastava|Nema\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u0160vajcarska } }",
                "{ { zastava|Norve\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Holandija } }",
                "{ { zastava|\u0160vedska } }",
                "{ { zastava|Ujedinjeno Kraljevstvo } }",
                "{ { zastava|Danska } }",
                "{ { zastava|Belgija } }",
                "{ { zastava|Austrija } }",
                "{ { zastava|Gr\u010dka } }",
                "{ { zastava|\u010ce\u0161ka } }",
                "{ { zastava|Island } }",
                "{ { zastava|San Marino } }",
                "{ { zastava|Portugalija } }",
                "{ { zastava|Finska } }",
                "{ { zastava|Slovenija } }",
                "{ { zastava|Rumunija } }",
                "{ { zastava|Irska } }",
                "{ { zastava|Poljska } }",
                "{ { zastava|Hrvatska } }",
                "{ { zastava|Srbija } }",
                "{ { zastava|Estonija } }",
                "{ { zastava|Albanija } }",
                "{ { zastava|Ma\u0111arska } }",
                "{ { zastava|Belorusija } }",
                "{ { zastava|Slova\u010dka } }",
                "{ { zastava|Letonija } }",
                "{ { zastava|Bugarska } }",
                "{ { zastava|Bosna i Hercegovina } }",
                "{ { zastava|Luksemburg } }",
                "{ { zastava|Severna Makedonija } }",
                "{ { zastava|Kipar } }",
                "{ { zastava|Malta } }",
                "{ { zastava|Litvanija } }",
                "{ { zastava|Moldavija } }",
                "{ { zastava|Andora } }",
                "{ { zastava|Vatikan } }",
                "{ { zastava|Lihten\u0161tajn } }",
                "{ { zastava|Monako } }",
                "{ { zastava|Turska } }",
                "{ { zastava|Ukrajina } }"
            ]
        ],
        "wikipedian": "Praxidicae",
        "words": 1708
    }
}