{"_TODAY_": "2019-11-22T16:23:45Z", "_TITLE_": "Brexit", "categories": ["Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l", "Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0", "Flokkur:Wikipedia:Stj\u00f3rnm\u00e1lastubbar"], "content": "\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu e\u00f0a \u00ed daglegu tali Brexit (sambland af ensku or\u00f0unum British \u201ebreskur\u201c og exit \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn Bretlands \u00far Evr\u00f3pusambandinu (ESB). \u00cd \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB. \u00deann 29. mars 2017 afhenti Theresa May fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands Donald Tusk forseta lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB. Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 \u00cdrland og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki (Belg\u00eda, Frakkland, Holland, \u00cdtal\u00eda, L\u00faxemborg og Vestur-\u00de\u00fdskaland) skrifu\u00f0u undir Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann, og Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu og Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endurnefndar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi forseta Frakklands Charles de Gaulle. Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands Edward Heath skrifa\u00f0i undir A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972 og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (European Communities Act) seinna sama \u00e1r. Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt Danm\u00f6rku og \u00cdrlandi.\n\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir kosningar \u00ed Bretlandi. Verkmannaflokkurinn \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0. Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB. \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB. Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessarar atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.Kosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu. Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu. \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn Margr\u00e9tar Thatcher (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 Einingarl\u00f6gin \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed gengissamstarf Myntbandalagsins (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. Sterlingspundi\u00f0 var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 \u00fe\u00fdska marki\u00f0. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og l\u00edruna (dagurinn kallast Svarti mi\u00f0vikudagur).Vi\u00f0 gildist\u00f6ku Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endurnefnt Evr\u00f3pusambandi\u00f0 (ESB).\n\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i James Goldsmith Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn (Referendum Party) sem bau\u00f0 sig fram \u00ed kosningunum 1997 \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a. Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\nBreski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn (UK Independence Party e\u00f0a UKIP) var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 \u00feingkosningum 1910 a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum. Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.UKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd \u00feingkosningum 2015 f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.\n\n\n== Heimildir ==", "links": ["Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn", "A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972", "BBC", "Belg\u00eda", "Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn", "Bretland", "Charles de Gaulle", "Danm\u00f6rk", "Donald Tusk", "Edward Heath", "Einingarl\u00f6gin", "Enska", "Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0", "Evr\u00f3pubandalagi\u00f0", "Evr\u00f3pusambandi\u00f0", "Forseti Frakklands", "Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands", "Frakkland", "Gengissamstarf Myntbandalagsins", "Holland", "James Goldsmith", "Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu", "Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu", "Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn", "L\u00faxemborg", "Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn", "Margaret Thatcher", "Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn", "R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li", "Sterlingspund", "Stj\u00f3rnm\u00e1l", "Svarti mi\u00f0vikudagur", "The Guardian", "Theresa May", "Verkamannaflokkurinn (Bretland)", "Vestur-\u00de\u00fdskaland", "\u00cdrland", "\u00cdtal\u00eda", "\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra", "\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910", "\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974", "\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997", "\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015", "\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016", "\u00de\u00fdskt mark"], "images": ["https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cb/Prime_Minister%E2%80%99s_letter_to_Donald_Tusk_triggering_Article_50.pdf", "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5b/Society.svg", "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c1/United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum%2C_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum%2C_2016.svg"], "references": ["http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/", "http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf", "http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm", "http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu", "http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta", "http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf", "http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm", "http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm", "http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm", "http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm", "http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS;%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf", "http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport", "http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/", "https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results", "https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full", "https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm", "https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776"], "revision_id": 1631047, "revisions": [{"user": "Aldnonymous", "timestamp": "2019-04-05T12:50:36Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime Minister\u2019s letter to Donald Tusk triggering Article 50.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endurnefndar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974|kosningar]] \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessarar atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarf Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endurnefnt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997|kosningunum 1997]] \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910|\u00feingkosningum 1910]] a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015|\u00feingkosningum 2015]] f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "([[c:GR|GR]]) [[c:COM:FR|File renamed]]: [[File:Prime Ministers letter to European Council President Donald Tusk.pdf]] \u2192 [[File:Prime Minister\u2019s letter to Donald Tusk triggering Article 50.pdf]] [[c:COM:FR#FR5|Criterion 5]] And [[c:COM:FR#FR3|Criterion 3]] (violation of policies or guidelines) \u00b7 better distinction, harmonization see: Prime Minister's letter to President Tusk - 5 April 2019.pdf"}, {"user": "195.11.160.242", "anon": "", "timestamp": "2018-09-06T09:47:01Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endurnefndar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974|kosningar]] \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessarar atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarf Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endurnefnt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997|kosningunum 1997]] \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910|\u00feingkosningum 1910]] a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015|\u00feingkosningum 2015]] f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "/* A\u00f0dragandi */"}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T20:38:14Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endurnefndar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974|kosningar]] \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessarar atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarf Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997|kosningunum 1997]] \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910|\u00feingkosningum 1910]] a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015|\u00feingkosningum 2015]] f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "/* A\u00f0dragandi */"}, {"user": "TKSnaevarr", "timestamp": "2018-09-05T20:22:20Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endurnefndar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974|kosningar]] \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarf Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997|kosningunum 1997]] \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910|\u00feingkosningum 1910]] a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015|\u00feingkosningum 2015]] f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "/* A\u00f0dragandi */"}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T20:04:21Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endursk\u00edr\u00f0ar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1974|kosningar]] \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn f\u00f3r me\u00f0 sigur af h\u00f3lmi. S\u00ed\u00f0an \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarfi Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6li Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1997|kosningunum 1997]] \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 1910|\u00feingkosningum 1910]] a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd [[\u00deingkosningar \u00ed Bretlandi 2015|\u00feingkosningum 2015]] f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T20:00:54Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endursk\u00edr\u00f0ar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir kosningar \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn sigra\u00f0i \u00ed kosningum en \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarfi Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6lum Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed kosningunum 1997 \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0i \u00feeirra mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 1910 a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd \u00feingkosningum 2015 f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9lt einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "/* Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP */"}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T19:59:44Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endursk\u00edr\u00f0ar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir [[A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1linn 1972|A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972]] og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir kosningar \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn sigra\u00f0i \u00ed kosningum en \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarfi Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6lum Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku [[Maastrichts\u00e1ttm\u00e1linn|Maastrichts\u00e1ttm\u00e1lans]] \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed kosningunum 1997 \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum \u00ed \u00feeim kosningum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0um mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 1910 a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd \u00feingkosningum 2015 f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9ltu einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T19:57:53Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] (Euratom) voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endursk\u00edr\u00f0ar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972 og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir kosningar \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn sigra\u00f0i \u00ed kosningum en \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarfi Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6lum Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku Maastricht-s\u00e1ttm\u00e1lans \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed kosningunum 1997 \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum \u00ed \u00feeim kosningum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0um mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 1910 a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd \u00feingkosningum 2015 f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9ltu einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "/* A\u00f0dragandi */"}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T19:56:11Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill='Hard' Brexit offers '\u00a3135bn annual boost' to economy |url=https://www.bbc.co.uk/news/business-40972776 |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=20. \u00e1g\u00fast 2017}}</ref> Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== A\u00f0dragandi ==\nSex r\u00edki ([[Belg\u00eda]], [[Frakkland]], [[Holland]], [[\u00cdtal\u00eda]], [[L\u00faxemborg]] og [[Vestur-\u00de\u00fdskaland]]) skrifu\u00f0u undir [[Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1linn|Par\u00edsars\u00e1ttm\u00e1lann]] \u00e1ri\u00f0 1951 og stofnu\u00f0u \u00fear me\u00f0 [[Kola- og st\u00e1lbandalag Evr\u00f3pu]] (KSBE). \u00c1 Messina-r\u00e1\u00f0stefnunni 1955 var liti\u00f0 svo \u00e1 a\u00f0 KSBE hef\u00f0i tekist vel og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 var a\u00f0 \u00fatv\u00edkka og d\u00fdpka samvinnu milli a\u00f0ildarr\u00edkja. \u00c1ri\u00f0 1957 var skrifa\u00f0 undir [[R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1li|R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lann]], og [[Evr\u00f3pubandalagi\u00f0|Efnahagsbandalag Evr\u00f3pu]] og [[Kjarnorkubandalag Evr\u00f3pu]] voru \u00fear me\u00f0 stofnu\u00f0. \u00c1ri\u00f0 1967 voru \u00feessar stofnanir endursk\u00edr\u00f0ar Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 (EB). \n\nBretland s\u00f3tti um a\u00f0ild \u00e1rin 1963 og 1967 en ums\u00f3kninni var hafna\u00f0 af \u00fe\u00e1verandi [[Forseti Frakklands|forseta Frakklands]] [[Charles de Gaulle]].<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1967: De Gaulle says \"non\" to Britain \u2013 again |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/november/27/newsid_4187000/4187714.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=27. n\u00f3vember 1976}}</ref> Eftir de Gaulle sag\u00f0i af s\u00e9r var ums\u00f3kn Bretlands sam\u00feykkt. Fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands [[Edward Heath]] skrifa\u00f0i undir A\u00f0ildars\u00e1ttm\u00e1lann 1972 og breska \u00feingi\u00f0 sam\u00feykkti Evr\u00f3pubandalagsl\u00f6gin (''European Communities Act'') seinna sama \u00e1r.<ref>{{vefheimild |url=http://www.parliament.uk/about/living-heritage/transformingsociety/tradeindustry/importexport/overview/europe/ |titill=Into Europe |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref><ref>{{vefheimild |url=http://treaties.fco.gov.uk/docs/fullnames/pdf/1979/TS0018%20(1979)%20CMND-7463%201972%2022%20JAN,%20BRUSSELS%3B%20TREATY%20CONCERNING%20ACCESSION%20OF%20DENMARK%20IRELAND%20NORWAY%20UK%20&%20NI%20TO%20EEC%20&%20EAEC_1.pdf |titill=English text of EU Accession Treaty 1972, Cmnd. 7463 |sni\u00f0=PDF |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Bretland var\u00f0 svo me\u00f0limur \u00ed EB \u00feann 1. jan\u00faar 1973 \u00e1samt [[Danm\u00f6rk]]u og [[\u00cdrland]]i.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |titill=1973: Britain joins the EEC |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/january/1/newsid_2459000/2459167.stm |\u00fatgefandi=BBC News |dagsetning=1. jan\u00faar 1973}}</ref>\n\n[[Mynd:United_Kingdom_European_Communities_membership_referendum,_1975_compared_to_United_Kingdom_European_Union_membership_referendum,_2016.svg|thumb|left|280px|Samanbur\u00f0ur \u00e1 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0um atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan \u00e1rin 1975 og 2016.]]\n\u00c1ri\u00f0 1974 voru haldnir kosningar \u00ed Bretlandi. [[Verkamannaflokkurinn (Bretland)|Verkmannaflokkurinn]] \u00ed \u00fe\u00e1 andst\u00e6\u00f0ustj\u00f3rn og eitt kosningalofor\u00f0a \u00feeirra var a\u00f0 endursemja um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB og halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um a\u00f0ild \u00ed kj\u00f6lfari\u00f0.<ref>Alex May, ''Britain and Europe since 1945'' (1999).</ref> Verkmannaflokkurinn sigra\u00f0i \u00ed kosningum en \u00e1ri\u00f0 1975 var fyrsta \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan haldin um hvort Bretland \u00e6tti a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB e\u00f0a ganga \u00far. \u00der\u00e1tt fyrir klofninga innan Verkmannaflokksins studdu allir helstu flokkarnir og mi\u00f0lar a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 EB.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/april/26/newsid_2503000/2503155.stm |titill=BBC ON THIS DAY \u2013 26 \u2013 1975: Labour votes to leave the EEC |\u00fatgefandi=[[BBC]]}}</ref> \u00deann 5. j\u00fan\u00ed 1975 kusu 67,2% Breta  \u00e1 kj\u00f6rskr\u00e1 \u00ed \u00f6llum nema tveimur s\u00fdslum a\u00f0 vera \u00e1fram \u00ed EB.<ref>{{vefheimild |url=http://researchbriefings.parliament.uk/ResearchBriefing/Summary/CBP-7253#fullreport |titill=Research Briefings \u2013 The 1974\u20131975 UK Renegotiation of EEC Membership and Referendum |\u00fatgefandi=Breska \u00feingi\u00f0 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref> Ekki er tali\u00f0 a\u00f0 nokkur tengsl s\u00e9u \u00e1 milli ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u \u00feessara atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu og \u00feeirrar sem var haldin \u00e1ri\u00f0 2016.<ref>{{vefheimild |url=http://www.trfetzer.com/who-voted-for-brexit/ |titill=Who Voted for Brexit? A comprehensive district level analysis |\u00fatgefandi=Becker, Fetzer, Novy, University of Warwick |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nKosningaherfer\u00f0 Verkmannaflokksins \u00e1ri\u00f0 1983 gekk \u00fat \u00e1 lofor\u00f0 um a\u00f0 ganga \u00far EB \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.<ref name=\"foot\">{{fr\u00e9ttaheimild |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/8550425.stm |titill=Michael Foot: What did the \"longest suicide note\" say? |fornafn=Rajini |eftirnafn=Vaidyanathan |verk=BBC News Magazine |\u00fatgefandi=BBC |dagsetning=4. mars 2010}}</ref> Eftir g\u00edfarlegan \u00f3sigur \u00ed kosningunum skipti flokkurinn um stefnu.<ref name=\"foot\" /> \u00c1ri\u00f0 1985 sta\u00f0festi r\u00edkisstj\u00f3rn [[Margaret Thatcher|Margr\u00e9tar Thatcher]] (\u00cdhaldsflokkurinn) fyrstu st\u00f3ru breytinguna \u00e1 R\u00f3mars\u00e1ttm\u00e1lanum \u2013 [[Einingarl\u00f6gin]] \u2013 \u00e1n \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu.\n\n\u00cd okt\u00f3ber 1990 gekk Bretland inn \u00ed [[Gengissamstarf Myntbandalagsins|gengissamstarfi Myntbandalagsins]] (ERM) vegna \u00fer\u00fdstings fr\u00e1 h\u00e1ttsettum r\u00e1\u00f0herrum \u00fer\u00e1tt fyrir m\u00f3tm\u00e6lum Margr\u00e9tar Thatcher. [[Sterlingspund|Sterlingspundi\u00f0]] var \u00fev\u00ed fest vi\u00f0 [[\u00de\u00fdskt mark|\u00fe\u00fdska marki\u00f0]]. Thatcher sag\u00f0i af s\u00e9r m\u00e1nu\u00f0i seinna vegna klofninga innan \u00cdhaldsflokksins um andst\u00e6\u00f0u hennar vi\u00f0 EB. Bretland og \u00cdtal\u00eda neyddust til a\u00f0 ganga \u00far gengissamstarfinu \u00feann 16. september 1992 vegna \u00e1lags \u00e1 pundi\u00f0 og [[\u00cdt\u00f6lsk l\u00edra|l\u00edruna]] (dagurinn kallast [[Svarti mi\u00f0vikudagur]]).<ref>{{vefheimild |eftirnafn=Dury |fornafn=H\u00e9l\u00e8ne |titill=Black Wednesday |url=http://is.muni.cz/el/1456/podzim2011/MPF_AFIN/um/27608616/27608949/Black_Wednesday.pdf |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref> \n\nVi\u00f0 gildist\u00f6ku Maastricht-s\u00e1ttm\u00e1lans \u00feann 1. n\u00f3vember 1993 var Evr\u00f3pubandalagi\u00f0 endursk\u00edrt [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0]] (ESB).<ref>{{vefheimild |url=http://europa.eu/about-eu/basic-information/about/index_en.htm |titill=EUROPA The EU in brief |\u00fatgefandi=Europa (vefg\u00e1tt) |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september}}</ref>\n\n=== Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn og UKIP ===\n\u00c1ri\u00f0 1994 stofna\u00f0i [[James Goldsmith]] [[Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn|Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkinn]] (''Referendum Party'') sem bau\u00f0 sig fram \u00ed kosningunum 1997 \u00e1 grundvelli \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu um samband Bretlands vi\u00f0 ESB. Flokkurinn var me\u00f0 frambj\u00f3\u00f0endur \u00ed 547 kj\u00f6rd\u00e6mum \u00ed \u00feeim kosningum og f\u00e9kk 810.680 atkv\u00e6\u00f0i sem samsvarar 2,6% atkv\u00e6\u00f0a.<ref name=\"ref party\">{{vefheimild |url=https://web.archive.org/web/20110921035222/http://www.politicsresources.net/area/uk/ge97/partycand.htm |titill=UK Election 1997 |\u00fatgefandi=Politicsresources.net |m\u00e1nu\u00f0urskoa\u00f0=16. j\u00fal\u00ed 2015}}</ref> Flokkurinn f\u00e9kk \u00fe\u00f3 ekki s\u00e6ti \u00e1 \u00feinginu enda atkv\u00e6\u00f0um mj\u00f6g dreif\u00f0. Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sluflokkurinn var leystur upp eftir andl\u00e1t Goldsmith \u00e1ri\u00f0 1997.\n\n[[Breski sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn]] (''UK Independence Party'' e\u00f0a ''UKIP'') var stofna\u00f0ur \u00e1ri\u00f0 1993 \u00e1 grundvelli andst\u00e6\u00f0u vi\u00f0 ESB. UKIP var \u00feri\u00f0ji st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2004, annar st\u00e6rsti \u00ed Evr\u00f3pukosningunum 2009 og st\u00e6rsti flokkurinn \u00ed Evr\u00f3pukosningum 2014 en hlutur flokksins n\u00e1\u00f0i \u00fe\u00e1 27,5% atkv\u00e6\u00f0a. \u00deetta var \u00ed fyrsta skipti\u00f0 fr\u00e1 1910 a\u00f0 annar flokkur en Verkmannaflokkurinn e\u00f0a \u00cdhaldsflokkurinn f\u00e9kk st\u00e6rsta hlutinn \u00ed kosningum.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|titill=10 key lessons from the European election results |url=https://www.theguardian.com/politics/2014/may/26/10-key-lessons-european-election-results |\u00fatgefandi=The Guardian |dagsetning=26. ma\u00ed 2014}}</ref> Sigur UKIP \u00ed \u00feessum kosningum er talinn st\u00e6rsta \u00e1st\u00e6\u00f0an fyrir stu\u00f0ningi vi\u00f0 Brexit \u00ed kosningunum 2016.<ref>{{vefheimild |titill=Does Migration Cause Extreme Voting? |url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/research/centres/cage/manage/publications/306-2016_becker_fetzer.pdf |\u00fatgefandi=Becker og Fetzer vi\u00f0 H\u00e1sk\u00f3lann \u00ed Warwick |dagsetning=18. okt\u00f3ber 2016 |m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=5. september |\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018}}</ref>\n\nUKIP sigra\u00f0i \u00ed tveimur aukakosningum \u00e1ri\u00f0 2014. \u00cd \u00feingkosningum 2015 f\u00e9kk UKIP 12,6% atkv\u00e6\u00f0a og h\u00e9ltu einu \u00feeirra tveggja s\u00e6ta \u00e1 \u00feinginu sem flokkurinn vann \u00e1ri\u00f0 2014.<ref>{{fr\u00e9ttaheimild|url=https://www.theguardian.com/politics/ng-interactive/2015/may/07/live-uk-election-results-in-full |titill=2015 UK general election results in full |h\u00f6fundur=Matt Osborn |\u00fatgefandi=[[The Guardian]] |dagsetning=7. ma\u00ed 2015}}</ref>\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": "+A\u00f0dragandi"}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-09-05T18:54:25Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "[[Mynd:Prime_Ministers_letter_to_European_Council_President_Donald_Tusk.pdf|thumb|250px|Br\u00e9f fr\u00e1 [[Theresa May|Theresu May]] fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands til [[Donald Tusk|Donalds Tusk]] forseta leigatogar\u00e1\u00f0s ESB um a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]], dagsett 29. mars 2017.]]\n'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": ""}, {"user": "TKSnaevarr", "timestamp": "2018-09-05T14:19:01Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]\n[[Flokkur:Evr\u00f3pusambandi\u00f0]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-08-11T13:06:25Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhenti [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2,1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-08-11T13:05:00Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhendi [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al hagfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2.1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-08-11T13:02:42Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhendi [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2.1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-08-10T20:02:18Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhendi [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{vefheimild|url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2.1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]"}}, "comment": ""}, {"user": "Max\u00ed", "timestamp": "2018-08-10T20:01:45Z", "slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "'''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi \u00fars\u00f6gn [[Bretland]]s \u00far [[Evr\u00f3pusambandi\u00f0|Evr\u00f3pusambandinu]] (ESB). \u00cd [[\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan um a\u00f0ild Bretlands a\u00f0 ESB 2016|\u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu]] sem haldin var \u00feann 23. j\u00fan\u00ed 2016 kaus meirihluti Breta a\u00f0 segja sig \u00far ESB.<ref>{{url=http://www.ruv.is/frett/bretar-kjosa-ad-ganga-ur-evropusambandinu|titill=Bretar kj\u00f3sa a\u00f0 ganga \u00far Evr\u00f3pusambandinu|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> \u00deann 29. mars 2017 afhendi [[Theresa May]] [[fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra Bretlands]] [[Donald Tusk]] forseta [[Evr\u00f3pska r\u00e1\u00f0i\u00f0|lei\u00f0togar\u00e1\u00f0s ESB]] br\u00e9f um a\u00f0 Bretland \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 virkja 50. grein [[Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1linn|Lissabon-s\u00e1ttm\u00e1lans]] og \u00fear me\u00f0 hefja formlegar vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur um \u00fars\u00f6gn \u00far ESB.<ref>{{url=http://www.ruv.is/frett/may-skrifar-undir-utgongu-breta|titill=May skrifar undir \u00fatg\u00f6ngu Breta|\u00e1rsko\u00f0a\u00f0=2018|m\u00e1nu\u00f0ursko\u00f0a\u00f0=10. \u00e1g\u00fast}}</ref> Samkv\u00e6mt l\u00f6gum mun Bretland ganga formlega \u00far ESB klukkan 11:00 a\u00f0 breskum t\u00edma \u00feann 29. mars 2019. Vi\u00f0r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 ESB h\u00f3fust \u00ed j\u00fan\u00ed 2017 og var \u00fe\u00e1 stefnt a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 lj\u00faka \u00feeim fyrir okt\u00f3ber 2018. \n\nEinhugur er me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 Brexit muni draga \u00far me\u00f0altekjum Breta til lengri t\u00edma. Einnig er einhugur me\u00f0al efnahagsfr\u00e6\u00f0inga a\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan sj\u00e1lf haf\u00f0i ska\u00f0leg \u00e1hrif \u00e1 efnahag Bretlands \u00ed \u00feau tv\u00f6 \u00e1r sem komu \u00e1 eftir henni. Ranns\u00f3knir hafa leitt \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 me\u00f0altap \u00e1 hverju bresku heimili s\u00e9 um \u00fea\u00f0 bil 404 sterlingspund, e\u00f0a milli 1,3% og 2.1% af landsframlei\u00f0slu. Fr\u00e1 og me\u00f0 j\u00fan\u00ed 2018 r\u00edkir mikil \u00f3vissa um kostna\u00f0inn vi\u00f0 Brexit, st\u00f6\u00f0u n\u00fagildandi samninga ESB vi\u00f0 \u00f6nnur l\u00f6nd efitr Brexit, samskipti vi\u00f0 [[\u00cdrland]] og \u00f6nnur Evr\u00f3pur\u00edki.\n\n== Heimildir ==\n{{reflist}}\n\n{{stubbur|stj\u00f3rnm\u00e1l}}\n\n[[Flokkur:Bresk stj\u00f3rnm\u00e1l]]"}}, "comment": "N\u00fd s\u00ed\u00f0a: '''\u00datganga Breta \u00far Evr\u00f3pusambandinu''' e\u00f0a \u00ed daglegu tali '''Brexit''' (sambland af [[enska|ensku]] or\u00f0unum ''British'' \u201ebreskur\u201c og ''exit'' \u201e\u00fatganga\u201c) er yfirvofandi..."}], "sections": []}